\section{Introducci\'on}

El siguiente trabajo se presenta como complemento y documentaci\'on
del trabajo pr\'actico final realizado para la materia Organizaci\'on
del Computador II. 

El trabajo pr\'actico final fue realizado sobre el tema de programaci\'on
de sistemas operativos sobre la arquitectura Intel IA-32, correspondiente
a la segunda parte de la cursada de la materia en el segundo cuatrimestre
de 2011.

El prop\'osito de este informe es detallar las decisiones de dise\~no
y los problemas y soluciones encontrados durante la implementaci\'on del
prototipo de Sistema Operativo que se incluye con este informe.

\section{Alcance y prop\'osito del trabajo}

Se busc\'o implementar un Sistema Operativo monousuario y multitarea,
utilizando para ello las facilidades para el manejo de tareas en nivel de
usuario y dem\'as recursos que se hacen disponibles mediante la arquitectura
IA - 32. 

Se busc\'o por sobre todo implementar la infraestructura necesaria para poder
ejecutar tareas de nivel de usuario leidas desde un disco duro con sistema de
archivos. Por lo tanto se prioriz\'o sobre todo la simplicidad de los algoritmos
y t\'ecnicas utilizados. Los principales objetivos del trabajo se detallan a
continuaci\'on:

\begin{itemize}
	\item Lograr que cada tarea corra en un espacio de memoria virtual, bajo
	la ilusi\'on de que dispone de la memoria de la computadora para ella sola.
	\item Lograr que el Sistema Operativo corra en un nivel de privilegio distinto
	al de las tareas, y que estas puedan acceder al Sistema Operativo solamente
	mediante una interfaz clara.
	\item Lograr que el desarrollador a nivel de usuario (en este caso, el autor
	mismo) pudiera programar utilizando un conjunto de librer\'ias acorde a
	la experiencia de desarrollo en nivel de usuario en Linux o Windows. Por ello,
	se prioriz\'o lograr uan compilaci\'on limpia con GCC, para poder programar en C,
	y la interpretaci\'on de binarios ejecutables ELF tan trasparente como fuese posible,
	para permitir la programaci\'on y testeo de las libreri\'as por separado al c\'odigo de
	tarea (y su integraci\'on mediante linkeo est\'atico).
	\item Lograr una infraestructura de sistema de archivos que permita no solo archivos
	en disco duro sino que tambi\'en permita manejar como archivos drivers como por ejemplo
	el driver de termina.
	\item Lograr que se puedan disparar tareas mediante el uso de una consola. Esta debe
	correr con privilegio de usuario (no de Sistema Operativo).
\end{itemize}

En particular, se tomaron algunas decisiones pragm\'aticas para permitir cumplir estos objetivos
en un tiempo de desarrollo razonable.

\begin{itemize}
	\item Se decidi\'o utilizar un kernel no preempteable, para evitar la aparici\'on de posibles problemas
	de sincron\'izaci\'on en el manejo de estructuras claves de sistema operativo. Sin embargo, se implement\'o
	una manera de que el sistema operativo libere el uso del procesador a la siguiente tarea en casos donde esto
	es relevante (por ejemplo, a la espera de una interrupcci\'on de teclado).
	\item Se decidi\'o no utilizar m\'etodos de I/O no bloqueantes, utilizandose polling para acceso a disco
	(esto se detalla mas adelante en la secci\'on sobre ATA PIO~\ref{ata::pio}). Para evitar problemas de sincronizaci\'on
	con respecto al uso de los inodos de disco duro, se realiza busy-waiting: El Kernel espera a que el disco duro termine
	la operaci\'on que se esta realizando. M\'as alla del pragmatismo de implementaci\'on, existe tambi\'en otra motivaci\'on
	que consiste en que el uso de ATA PIO requiere el uso de ciclos de CPU para leer los puertos de entrada. Por lo tanto, se considero
	que liberar el CPU por el tiempo de espera de movimiento del disco duro es insignificante al lado del costo computacional que insume
	el uso de Programmed I/O para leer o escribir los datos al disco.
	\item No se consider\'o la configuraci\'on de los distintos hardwares de la computadora, asumiendose defaults razonables que
	permitieran verificar la correctitud de los algoritmos. Si se verifico la existencia de los mismos y se realizan etapas de
	verificaci\'on para asegurar el correcto funcionamiento de los algoritmos posteriores.
	\item Muchos de los algoritmos implementados corresponden a implementaciones de algoritmos sub\'optimos. Sin embargo, se
	busc\'o una clara separaci\'on de los m\'odulos del Sistema Operativo para permitir el reemplazo de estas versiones por versiones
	m\'as \'optimas.
\end{itemize}

\section{Alcance y prop\'osito de este informe}

En este informe se detallaran aquellos aspectos del trabajo pr\'actico que exceden los temas vistos en la materia. En particular,
se asumir\'a que el lector esta familiarizado con los aspectos fundamentales de la arquitectura IA 32 como son detallados por el programa de 
la materia Organizaci\'on del Computador II dictada en la Universidad de Buenos Aires, conoce los lenguajes de programaci\'on
C y ensamblador, y esta familiarizado con las herramientas de desarrollo disponibles en sistemas operativos basados en UNIX, en particular
con los conceptos de linker, script de linker, compilador, sistemas jer\'arquicos de archivos (su interfaz de usuario, no su implementaci\'on), 
lenguajes de scripting y herramientas de montado de sistemas de archivos.
